\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{10}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Triangles}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins
%\color{blue!50}\faStar
%\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar 
%\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar
%\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}



\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Parmi les figures ci-dessous, entourer celles qui représentent un polygone.
	\item Donner le nom de chacun des polygones trouvés à la question \textbf{1)}.
\end{enumerate}
\begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{6_C08_Exo01.PNG}
\end{center}



\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Répondre aux questions suivantes en s'aidant du triangle ci-contre.\\
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Citer les sommets du triangle.
    \item Citer les côtés du triangle.
    \item Nommer ce triangle de toute les façons possibles.
    \item Recopier et compléter :
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
    	\item Le point $E$ appartient au cercle de centre $J$ et de rayon \pointilles[1cm].
        \item Le point $E$ appartient au \pointilles[1cm] \Lg{5.2}.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair J,E,U;
			J=u*(1,1);
			U=u*(7.2,1);
			E=cercles(J,3.3u) intersectionpoint cercles(U,5.2u);
			trace polygone(J,E,U);
			trace appelation(J,E,3mm, btex \Lg{3.3} etex);
			trace appelation(J,U,-3mm, btex \Lg{6.2} etex);
			trace appelation(E,U,3mm, btex \Lg{5.2} etex);
			label.llft(btex J etex, J);
			label.top(btex E etex, E);
			label.lrt(btex U etex, U);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}



\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Citer la nature de chacun des triangles ci-dessous. Expliquer.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F,G;
		marque_s:=marque_s/3;
		D=u*(1,1);
		B=u*(1.5,2);
		C=u*(3.5,2);
		A=u*(1.5,4);
		E=rotation(A,C,-60);
		F=cercles(C,5u) intersectionpoint cercles(E,5u);
		G=demidroite(F,rotation(C,F,90)) intersectionpoint cercles(F,1.5u);
		trace chemin(C,D,B,C,A,E,C,F,G,C);
		trace segment(A,B);
		trace segment(E,F);
		label.bot(btex D etex, D);
		label.lft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.top(btex E etex, E);
		label.urt(btex F etex, F);
		label.lrt(btex G etex, G);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		trace codeperp(C,F,G,8);
		trace Codelongueur(A,B,B,C,2);
		trace Codelongueur(A,C,A,E,E,C,3);
		trace Codelongueur(E,F,F,C,1);
	\end{Geometrie}
\end{center}



\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
À l'aide du matériel de géométrie, construire en vraie grandeur les 3 triangles ci-dessous.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee",CoinHD={u*(16,7)}]
		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I;
		B=u*(1,2);
		C=u*(5,2);
		A=cercles(B,3u) intersectionpoint cercles(C,1.5u);
		trace polygone(A,B,C);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex A etex, A);
		trace appelation(B,C,-3mm, btex \Lg{7} etex);
		trace appelation(A,C, 3mm, btex \Lg{3.5} etex);
		trace appelation(B,A, 3mm, btex \Lg{5} etex);
		E=u*(6,1.5);
		F=u*(11,3);
		D=cercles(E,3.5u) intersectionpoint cercles(F,3u);
		trace polygone(E,D,F);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.rt(btex F etex, F);
		label.top(btex D etex, D);
		trace appelation(E,F,-3mm, btex \Lg{8} etex);
		trace appelation(E,D, 3mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(D,F, 3mm, btex \Lg{4} etex);
		G=u*(12,3);
		H=u*(15,1.5);
		I=cercles(G,2.5u) intersectionpoint cercles(H,3u);
		trace polygone(G,H,I);
		label.llft(btex G etex, G);
		label.bot(btex H etex, H);
		label.top(btex I etex, I);
		trace appelation(G,H,-3mm, btex \Lg{4} etex);
		trace appelation(G,I, 3mm, btex \Lg{5} etex);
		trace appelation(I,H, 3mm, btex \Lg{5.5} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}



\section{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans chaque cas, faire une figure à main levée du triangle, puis le construire en vraie grandeur.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item $RST$ est un triangle tel que $RS = \Lg{6}$, $RT = \Lg{4}$ et $ST = \Lg{7}$.
    \item $TOX$ est un triangle tel que $TO = \Lg{5,8}$, $TX = \Lg{4,6}$ et $XO = \Lg{3,8}$.
    \item $STI$ est un triangle équilatéral tel que $ST = \Lg{5}$.
    \item $ABC$ est un triangle isocèle en $C$ tel que $AB = \Lg{4}$ et $CB = \Lg{6}$.
    \item $PSG$ est un triangle rectangle en $P$ tel que $PS = \Lg{4}$ et $PG = \Lg{3}$. 
    \item $POU$ est un triangle rectangle en $P$ tel que $PO = \Lg{5}$ et $OU = \Lg{8}$.
    \item $MPS$ est un triangle rectangle isocèle en $P$ tel que $MP = \Lg{7}$.
\end{enumerate}



\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Reproduire la figure ci-dessous en vraie grandeur.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(7.5,6)}]
		pair A,B,C,D;
		A=u*(3,1);
		B=u*(3,4);
		trace perpendiculaire(A,B,B);
		C=cercles(B,1.5u) intersectionpoint demidroite(B,rotation(A,B,-90));
		D=cercles(A,5u) intersectionpoint demidroite(B,rotation(A,B,90));
		trace codeperp(C,B,A,8);
		label.bot(btex A etex, A);
		label.ulft(btex C etex, C);
		label.top(btex B etex, B);
		label.urt(btex D etex, D);
		trace segment(A,C);
		trace segment(A,B);
		trace segment(A,D);
		trace appelation(A,D,-3mm, btex \Lg{10} etex);
		trace appelation(C,B,3mm, btex \Lg{3} etex);
		trace appelation(B,A,3mm, btex \Lg{6} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}




\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Tracer un triangle $IJK$ tel que $IJ = \Lg{5}$, $IK = \Lg{4}$ et $JK = \Lg{3,5}$.
    \item À l'extérieur du triangle $IJK$, tracer le triangle $IKL$ tel que $IK = IL = LK$.
    \item À l'intérieur du triangle $IJK$, tracer le triangle $IJM$ tel que $IM = JM = \Lg{3}$.
    \item Coder la figure.
\end{enumerate}



\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Tracer un segment $[AB]$ tel que $AB = \Lg{5}$.
    \item Tracer le cercle de centre $A$ passant par le point $B$.
    \item Placer un point $C$ (non aligné avec $A$ et $B$) sur ce cercle.
    \item Quelle est la nature du triangle $ABC$ ? Expliquer.
\end{enumerate}



\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Tracer un segment $[AB]$ de longueur $\Lg{6}$.
    \item Tracer $3$ triangles isocèles de base $[AB]$.
    \item Que peut-on remarquer ?
\end{enumerate}



\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Tracer un cercle de centre $B$ et de rayon $BT = \Lg{4,5}$.
    \item Placer un point $U$ sur ce cercle tel que $TU = \Lg{6}$.
    \item Quelle est la nature du triangle $BUT$ ? Expliquer.
    \item Quel est le périmètre du triangle $BUT$ ?
\end{enumerate}
\begin{tcolorbox}
   \faExclamationTriangle\, Le périmètre d'une figure est la longueur de son contour.
\end{tcolorbox}



\section{Flocon de Von Koch - \faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{\underline{Partie A}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Tracer un triangle équilatéral $ABC$ de côté \Lg{13.5}. On obtient l'étape $0$ du Flocon de Von Koch.
    \item Partager chacun de ses côtés en trois segments de même longueur.
    \item Sur le segment $[AB]$, noter $D$ et $E$ les points obtenus.
    \item Tracer un triangle équilatéral $DEJ$ tel que $J$ soit à l'extérieur du triangle $ABC$.
    \item Effacer le segment $[DE]$.
    \item Recommencer les deux étapes précédentes avec les segments $[AC]$ et $[BC]$. On obtient l'étape $1$ du Flocon de Von Koch.
    \item En partageant à nouveau chaque segment en trois segments, construire l'étape $2$ du flocon de Von Koch.
\end{enumerate}
\textbf{\underline{Partie B}} (Hors programme)
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Calculer le périmètre du flocon de Von Koch de chaque étape. On notera $P_0$ pour le périmètre du flocon de l'étape $0$, $P_1$ pour celui de l'étape $1$ et $P_2$ pour celui de l'étape $2$.
    \item Montrer que $P_1=\dfrac{4}{3} \times P_0$ et que 
    \item Montrer que $P_2=\dfrac{16}{9} \times P_0$, puis que $P_2=\left(\dfrac{4}{3}\right)^2 \times P_0$
    \item En déduire une expression qui permet de calculer le périmètre $P_n$ de la $n$-\ieme étape du flocon de Von Koch.
\end{enumerate}

\newpage
\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le triangle $RST$ tel que : $ST = \Lg{9.8}$ ; $\widehat{RST}=78^\circ$ et $\widehat{RTS}=54^\circ$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Construire une figure à main levée de ce triangle.
    \item Construire ce triangle en vraie grandeur.
\end{enumerate}

\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le triangle $KLM$ isocèle en $M$ tel que : $LM = \Lg{6.8}$ et $\widehat{LMK}=110^\circ$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    \item Construire une figure à main levée de ce triangle.
    \item Construire ce triangle en vraie grandeur.
    \item Sachant que la somme des trois angles dans un triangle est égale à $180^\circ$ et en utilisant une propriété sur les angles à la base des triangles isocèles, calculer la mesure des angles $\widehat{KLM}$ et $\widehat{LKM}$.
\end{enumerate}


\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
La bissectrice d'un angle est la droite qui partage cet angle en deux angles de même mesure.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Construire un angle $\widehat{BAC}$ tel que $\widehat{BAC}=54^\circ$
   		\item Construire la bissectrice de l'angle $\widehat{BAC}$
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Construire un angle $\widehat{MER}$ tel que $\widehat{MER}=138^\circ$
   		\item Construire la bissectrice de l'angle $\widehat{MER}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\color{black}\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{Scratch}[Impression]
	Place Drapeau;
	Place Effacer;
	Place PoserStylo;
	Place Orienter("90");
	Place Avancer("100");
	Place Tournerg("135");
	Place Avancer("100");
	Place Tournerg("90");
	Place Avancer("100");
	Place Tournerg("135");
	Place Avancer("100");
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Tracer la figure obtenue par ce programme Scratch en prenant \Lg{5} pour $100$ pas comme échelle.
	\item Quelle est la nature du triangle obtenue ? Justifier.
	\item Imaginer un programme permettant de construire un triangle équilatéral de côté $100$ pas.
	\item Modifier le programme précédent pour construire un carré de côté $100$ pas.
	\item Modifier le programme précédent pour construire un rectangle de dimensions $50$ pas sur $20$ pas.
	\item Modifier le programme précédent pour obtenir une frise de $6$ rectangles de dimensions $50$ pas sur $20$ pas espacés chacun de $20$ pas.
\end{enumerate}
\end{minipage}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{Scratch}
	Place Drapeau;
	Place Effacer;
	Place PoserStylo;
	Place Orienter("90");
	Place Avancer("100");
	Place Tournerg("135");
	Place Avancer("100");
	Place Tournerg("90");
	Place Avancer("100");
	Place Tournerg("135");
	Place Avancer("100");
\end{Scratch}

\end{document}